\section{Conclusiones}

La realización de esta práctica permitió validar de manera integral las técnicas de escalamiento de circuitos como herramientas fundamentales en el diseño de ingeniería electrónica. A través de la experimentación y el análisis analítico, se han obtenido las siguientes conclusiones:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Eficacia del escalamiento de magnitud ($k_m$):} Se comprobó satisfactoriamente que el escalamiento de magnitud permite modificar los niveles de impedancia de una red sin alterar su respuesta en frecuencia ni su función de transferencia. En la simulación inicial, un factor $k_m = 5$ demostró una reducción proporcional en la corriente de entrada, manteniendo la fase y la ganancia invariantes. Por otro lado, en el laboratorio se validó un escalamiento de $k_m = 0.1$, permitiendo transitar de un prototipo de alta impedancia ($10\,\text{k}\Omega$) a uno de mayor potencia y menor impedancia ($1\,\text{k}\Omega$), lo cual es esencial para adaptar etapas de filtrado a cargas específicas.
	
	\item \textbf{Versatilidad del escalamiento en frecuencia ($k_f$):} Esta técnica demostró ser un método preciso para desplazar la banda de operación de un circuito. Mediante el ajuste de los elementos reactivos ($L$ y $C$), se logró trasladar el pico de resonancia y las frecuencias de corte de manera controlada. En la implementación física, el uso de arreglos de capacitores en paralelo para obtener $20\,\text{nF}$ nos permitió implementar un escalamiento con factor $k_f = 0.5$, desplazando la respuesta hacia frecuencias más bajas mientras se mantenía la impedancia constante en el nuevo punto de operación.
	
	\item \textbf{Correlación analítica y experimental:} El análisis de mallas en el dominio de Laplace fue crucial para entender que el escalamiento no es una modificación arbitraria, sino una transformación matemática rigurosa. Se demostró que mientras el escalamiento de magnitud cancela los factores de escala en la función de transferencia ($H'(s) = H(s)$), el de frecuencia realiza un mapeo directo sobre el eje complejo ($H'(s) = H(s/k_f)$). Esta distinción teórica se reflejó con exactitud en las gráficas del osciloscopio y los diagramas de Bode, donde la forma de la onda y la selectividad del filtro permanecieron constantes a pesar de los cambios de escala.
	
	\item \textbf{Importancia en la práctica profesional:} Finalmente, se concluye que el dominio del escalamiento permite al ingeniero utilizar "circuitos prototipo" o normalizados (con valores unitarios de $1\,\Omega$ o $1\,\text{F}$) y transformarlos en diseños prácticos que utilicen componentes comerciales disponibles en el laboratorio, como las resistencias de $1\,\text{k}\Omega$ y $10\,\text{k}\Omega$ o los capacitores de $10\,\text{nF}$ y $100\,\text{nF}$ empleados en esta sesión. Esta metodología no solo simplifica el cálculo, sino que asegura la predictibilidad del comportamiento del sistema ante cambios en los requerimientos de potencia o frecuencia de trabajo.
\end{itemize}